**美軍轟炸中國駐南斯拉夫聯盟使館事件**，也有**五八事件**、**北約轟炸中國駐南聯盟使館**、**炸馆事件**等稱呼，指1999年[科索沃战争期间](../Page/科索沃战争.md "wikilink")，当地时间5月7日夜间，北京时间5月8日，[北约的](../Page/北约.md "wikilink")[美国](../Page/美国.md "wikilink")[B-2轰炸机发射](../Page/B-2轰炸机.md "wikilink")5枚[精確制导炸弹或](../Page/精确制导武器.md "wikilink")[聯合直接攻擊彈藥击中了](../Page/聯合直接攻擊彈藥.md "wikilink")[中华人民共和国驻](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[南斯拉夫](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")[大使馆](../Page/中国驻南斯拉夫大使馆.md "wikilink")，当场炸死3名中国记者[邵云环](../Page/邵云环.md "wikilink")、[许杏虎和](../Page/许杏虎.md "wikilink")[朱颖](../Page/朱颖.md "wikilink")，炸伤数十名其他人，造成大使馆建筑的严重损毁。

## 经过

### 轰炸事件

1999年当地时间5月7日夜间23时45分，[北京时间](../Page/北京时间.md "wikilink")5月8日上午5时左右，北约的[美国](../Page/美国.md "wikilink")[B-2轰炸机在这场未经](../Page/B-2轰炸机.md "wikilink")[联合国授权的轰炸中投掷三枚](../Page/联合国.md "wikilink")（后被证实为五枚\[1\]）精確制导炸弹（JDAM），击中了位于[南斯拉夫](../Page/南斯拉夫聯盟共和國.md "wikilink")[塞尔维亚](../Page/塞尔维亚.md "wikilink")[贝尔格莱德](../Page/贝尔格莱德.md "wikilink")[新贝尔格莱德樱花路](../Page/新贝尔格莱德.md "wikilink")3号的中国驻南大使馆。其中一枚炸弹在使馆东南角斜穿大楼，并在大使馆一层墙角下爆炸，导致使馆高级外交官宿舍被严重破坏，[新华社](../Page/新华社.md "wikilink")[记者](../Page/记者.md "wikilink")[邵云环当场遇难](../Page/邵云环.md "wikilink")；第二枚炸弹从大使馆中央穿透楼顶，破坏位于三层的大使办公室及其中的卧室、位于二层的会计室以及位于一层的大厅；第三颗炸弹落在使馆的西北角，将《[光明日报](../Page/光明日报.md "wikilink")》记者[许杏虎和夫人](../Page/许杏虎.md "wikilink")[朱颖所住的西北角客房炸毁](../Page/朱颖.md "wikilink")，导致两人遇难。第四颗炸弹钻进地下室，并在俱乐部大厅爆炸，地下室的五个煤气罐以及车库内的战备储备汽油也被炸弹引爆。\[2\]使馆内约30人中，多数在第二次爆炸时逃生，20余人受伤，其中6人重伤\[3\]，大使馆建筑在轰炸中严重损毁。\[4\]第五枚JDAM落在大使官邸中央并钻到地下，未当场爆炸\[5\]\[6\]，直到五年后才由塞尔维亚方面取出销毁\[7\]。

### 事件处理

[B-2386_A340-313X_Air_China_SYD_28SEP99_(5919339905).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:B-2386_A340-313X_Air_China_SYD_28SEP99_\(5919339905\).jpg "fig:B-2386_A340-313X_Air_China_SYD_28SEP99_(5919339905).jpg")
北京时间5月8日当天上午，[中国政府决定派专机将处理中国驻南使馆遭北约袭击事件专门小组运送到贝尔格莱德](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")，并接回遇难者骨灰及中国驻南联盟使馆伤员，[中国国际航空为此将编号B](../Page/中国国际航空.md "wikilink")-2386的[空中客车A340-300紧急改装为专机](../Page/空中客车A340.md "wikilink")\[8\]\[9\]\[10\]。运送专门小组的CA9999次专机于北京时间5月9日凌晨2时从[北京首都国际机场起飞](../Page/北京首都国际机场.md "wikilink")，当地时间6时许抵达[贝尔格莱德苏尔钦机场](../Page/貝爾格勒尼古拉·特斯拉機場.md "wikilink")\[11\]，朱颖的父亲朱福来与专门小组同机抵达，专机其后飞往[布加勒斯特待命](../Page/布加勒斯特亨利·科安德国际机场.md "wikilink")\[12\]。5月10日，三名遇难者的遗体告别仪式在贝尔格莱德新公墓殡仪馆举行\[13\]。

1999年5月11日，邵云环之子曹磊从布加勒斯特随CA9998次专机前往贝尔格莱德\[14\]\[15\]，与朱福来等人一同护送三名遇难者的骨灰，随6名重伤员、20余名轻伤员乘专机离开贝尔格莱德，而邵云环的丈夫曹荣飞（中国驻南使馆一秘，在袭击中身受重伤）在离开南斯拉夫时仍然不知道妻子邵云环遇难的消息。包括中国驻南联盟大使[潘占林在内的中国驻南使馆部分工作人员及全体幸存记者则留守在贝尔格莱德](../Page/潘占林.md "wikilink")\[16\]\[17\]。北京时间5月12日9时55分，CA9998次专机抵达北京首都机场，时任[中共中央政治局常委](../Page/中国共产党中央政治局常务委员会.md "wikilink")、[国家副主席](../Page/中华人民共和国副主席.md "wikilink")[胡锦涛等领导人前往机场迎接](../Page/胡锦涛.md "wikilink")\[18\]。当天下午，[中共中央总书记](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")[江泽民等](../Page/江泽民.md "wikilink")[党和国家领导人前往新华社和光明日报社悼念三名烈士](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")\[19\]。

1999年5月20日，许杏虎、朱颖的部分骨灰在许杏虎亲属护送下返抵许杏虎的家乡[丹阳市河阳镇高甸村安葬](../Page/丹阳市.md "wikilink")\[20\]\[21\]\[22\]\[23\]。轰炸事件中最后一个被救出的幸存者、使馆武官[任宝凯于](../Page/任宝凯.md "wikilink")1999年6月18日从[北京医院伤愈出院](../Page/北京医院.md "wikilink")\[24\]。

## 原因

  - 中国方面认为这是一次蓄意的轰炸，可能是对中国此前反对北约轰炸南联盟的报复，因此向美国提出强烈的抗议。
  - 北约解释这是误炸，原因是使用了一份[美国](../Page/美国.md "wikilink")[中央情报局过时的地图](../Page/中央情报局.md "wikilink")；而且中国大使馆距离北约轰炸的真正目标南斯拉夫军事总指挥部仅只有180米，且兩个建筑物的大小形状都十分相似\[25\]。[国际特赦组织支持北约的解释](../Page/国际特赦组织.md "wikilink")，同时谴责北约没有采取适当措施来保证无辜民众的生命不受伤害\[26\]。
  - 《[观察家报](../Page/观察家报.md "wikilink")》和[丹麦](../Page/丹麦.md "wikilink")《政治家报》则认为北约是刻意轰炸大使馆，因为南联盟將此处建設為[雷达信号接力站和无线电监听站](../Page/雷达.md "wikilink")\[27\]。
  - 还有人认为这是一次蓄意的轰炸，其目的是摧毁中国得到的[F-117的残骸](../Page/F-117.md "wikilink")。該年4月左右，在南斯拉夫境内，美国的后，中国马上向南联盟提出要求，把F-117的部分设备和残骸供中国研究，在中国和南联盟达成协议后，南联盟把F-117的导航设备、带有隐型涂料的表皮残骸、发动机喷口耐高温部件在秘密状态下移交给了中国，放在中国驻南斯拉夫大使馆的地下室供中国的军事专家研究。但此说法遭到了曾任中国驻南联盟大使[潘占林的否认](../Page/潘占林.md "wikilink")\[28\]。
  - 卫报等评论称当时[南联盟总统](../Page/南斯拉夫統治者列表.md "wikilink")[米洛舍维奇就在中国大使馆](../Page/米洛舍维奇.md "wikilink")，北约轰炸大使馆是一次“斩首行动”，但此说法也遭到了潘占林的否认\[29\]。

## 反應

### 示威活动

事件之后，中国民众群情激愤，很多大学生到美国和其他北约国家驻[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[沈阳等地的使馆前示威](../Page/沈阳.md "wikilink")[游行](../Page/游行.md "wikilink")，游行活动在后期出现了失控的苗头，包括焚烧美国快餐店、破坏美国使领馆等，甚至一些批评中华人民共和国政府懦弱的言论也开始流传。

时任[中共中央政治局常委](../Page/中国共产党中央政治局常务委员会.md "wikilink")、[国家副主席](../Page/中华人民共和国副主席.md "wikilink")[胡锦涛于](../Page/胡锦涛.md "wikilink")5月9日下午发表电视讲话，严厉谴责北约轰炸中国大使馆的行为，并呼吁抗议民众保持克制。\[30\]中华人民共和国外交部紧急约见了美国驻华大使，提出最强烈的抗议\[31\]。

中国爱国黑客（即[红客](../Page/红客.md "wikilink")）开始大肆攻击美国网站，导致中美网络大战，双方各有百余个网站被插上了对方的国旗。中国的军事媒体这一时期调子极为激进，有的把[科索沃独立比为](../Page/科索沃独立.md "wikilink")[台湾独立](../Page/台湾独立.md "wikilink")\[32\]。

事件中，[美國駐香港總領事館也遭遇香港民眾示威抗議](../Page/美國駐香港總領事館.md "wikilink")\[33\]。

这次轰炸及之后的发展，使原本由于中美两国元首互访而正处于上升阶段的两国关系恶化。

### 哀悼

[Flagloweredinrespect.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flagloweredinrespect.jpg "fig:Flagloweredinrespect.jpg")的[海軍陸戰隊衛兵](../Page/美國海軍陸戰隊使館警衛隊.md "wikilink")[降半旗为五八事件死难者致哀](../Page/降半旗.md "wikilink")。[北京的](../Page/北京.md "wikilink")[美國駐華大使館及其他中國城市的美國總領事館也降半旗](../Page/美國駐華大使館.md "wikilink")。\]\]
[中华人民共和国国务院于](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")1999年5月11日决定，为沉痛悼念三位遇难记者，1999年5月12日（即接载死伤者的专机返抵北京当天），北京[天安门](../Page/天安门.md "wikilink")、[新华门](../Page/新华门.md "wikilink")、[人民大会堂](../Page/人民大会堂.md "wikilink")、[外交部所在地](../Page/中华人民共和国外交部.md "wikilink")，各省、自治区、直辖市人民政府所在地，[香港特别行政区政府所在地](../Page/香港特别行政区政府.md "wikilink")，[新华社澳门分社所在地](../Page/新华社澳门分社.md "wikilink")[下半旗致哀](../Page/半旗.md "wikilink")。\[34\]\[35\]

### 缓和

1999年6月17日，[美國常務副國務卿](../Page/美國常務副國務卿.md "wikilink")[托马斯·皮克林就该事件对中华人民共和国政府口头说明](../Page/托马斯·皮克林.md "wikilink")，表示道歉并承诺赔偿\[36\]。

事件發生後不久，7月9日，[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[李登輝發表](../Page/李登輝.md "wikilink")[兩國論](../Page/兩國論.md "wikilink")，美方拒絕中華民國政府的論述並重申一中方案，美國政府對此的反應被認為起到了緩和對中华人民共和国政府的緊張關係的作用。

而美國總統克林頓在白宮接見中國駐美大使[李肇星時](../Page/李肇星.md "wikilink")，李肇星親自帶了紙筆要求克林頓寫字作為向中國人民道歉的證明。

## 后续

[中美关系到](../Page/中美关系.md "wikilink")1999年底开始逐渐恢复，北约对死伤的受难者进行了经济赔偿。时任[美国总统](../Page/美国总统.md "wikilink")[比尔·克林顿亲自为此事件道歉](../Page/比尔·克林顿.md "wikilink")，并对中国被损坏的馆舍赔偿。中国政府也对被抗议示威人群损毁的美国馆舍进行了赔偿。

1999年[北約炸毀中國駐南斯拉夫大使館時](../Page/北大西洋公约组织.md "wikilink")，曾在克林顿政府擔任國家情報官，負責東亞事務的[傅高義](../Page/傅高義.md "wikilink")，以“前中情局官員”身分直指中情局對外宣稱因地圖定位錯誤而“誤炸”中國使館的說法並非事實\[37\]，引起美方高度緊張\[38\]。傅高義不認為此事有人故意，更不可能是政策性決定。此事應該是一連串失誤造成的慘劇\[39\]。中国驻南联盟大使馆后移至乌日策街25号大院。

事件发生后，中国驻南斯拉夫大使館（后改为中国驻塞尔维亚大使館）历年都在当地举办悼念活动，缅怀在此次事件中身亡的[新华社记者邵云环](../Page/新华社.md "wikilink")、[光明日报记者许杏虎和妻子朱颖](../Page/光明日报.md "wikilink")。\[40\]2009年5月7日，贝尔格莱德市政府在被炸毁的中国使馆旧址前竖立纪念牌，缅怀在北约轰炸中身亡的3位中国记者，并感谢中国在塞尔维亚最困难时期给予的支持。\[41\]

### 相關契約工被謀殺案

2009年3月29日清晨，一位退休中情局（CIA）契約工班尼特（William
Bennett）在其家附近被打死，妻子被打成重傷，[美國聯邦調查局也介入調查](../Page/美國聯邦調查局.md "wikilink")。美國媒體報導，被害者在十年前是参与CIA轟炸计划的契約工\[42\]\[43\]。中國媒體對謀殺案進行了廣泛的報導，並且懷疑被害者是被中情局殺人滅口\[44\]。中情局發表聲明說，沒有證據表明班尼特被謀殺與他在中情局的工作有任何牽連\[45\]。本案三名嫌犯已經被捕。檢察官表示，預計幾個月內會起訴本案主嫌犯Anthony
R. Roberts。Roberts因另一搶劫罪正被收押\[46\]\[47\]。兩名從犯Jaime Ayala與Darwin G.
Bowman已经认罪，分別被判[無期徒刑與](../Page/無期徒刑.md "wikilink")43年\[48\]\[49\]。兩名從犯將作証指控主嫌犯Roberts\[50\]。

## 凭吊

2016年6月17日，[中国国家主席](../Page/中华人民共和国主席.md "wikilink")[习近平对](../Page/习近平.md "wikilink")[塞尔维亚进行](../Page/塞尔维亚.md "wikilink")[国事访问](../Page/国事访问.md "wikilink")，并亲自前往中国驻南联盟被炸使馆旧址，凭吊使馆被炸事件中牺牲的三位烈士。这是[中国国家元首](../Page/中华人民共和国国家元首列表.md "wikilink")32年来首次到访塞尔维亚，习近平也成为1999年炸馆事件后首位亲临现场凭吊的中国领导人\[51\]。

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - 专题

<!-- end list -->

  - [强烈抗议北约暴行](http://www.people.com.cn/item/kangyi/home.html).
    [人民网](../Page/人民网.md "wikilink").
  - [北约袭击我使馆相关报道](http://www.cctv.com/specials/kosovo/kosovo.html).
    [中国中央电视台](../Page/中国中央电视台.md "wikilink").
  - [科索沃专题](http://news.sina.com.cn/world/focus/kosovo/kosovo.html).
    [新浪网](../Page/新浪网.md "wikilink").
  - [许杏虎朱颖烈士纪念专辑](http://www.gmw.cn/03zhuanti/2004-00/jinian/jnzj/jnzj.htm).
    光明网.

<!-- end list -->

  - 遇难记者遗作

<!-- end list -->

  -
  -
<!-- end list -->

  - 相关电视新闻报道

<!-- end list -->

  -
  -
  - [1999年5月12日《新闻联播》节选](http://video.tudou.com/v/XMjM4ODEzMjMxNg==.html)

## 参见

  - [中美关系](../Page/中美关系.md "wikilink")
      - [银河号事件](../Page/银河号事件.md "wikilink")
      - [中美撞机事件](../Page/中美撞机事件.md "wikilink")
  - [科索沃战争](../Page/科索沃战争.md "wikilink")
      - [北约轰炸南斯拉夫](../Page/北约轰炸南斯拉夫.md "wikilink")

{{-}}

[Category:科索沃战争](../Category/科索沃战争.md "wikilink")
[Category:袭击中华人民共和国外交代表机构事件](../Category/袭击中华人民共和国外交代表机构事件.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國－美國關係](../Category/中華人民共和國－美國關係.md "wikilink")
[Category:塞尔维亚政治事件](../Category/塞尔维亚政治事件.md "wikilink")
[Category:贝尔格莱德军事史](../Category/贝尔格莱德军事史.md "wikilink")
[Category:1999年塞尔维亚](../Category/1999年塞尔维亚.md "wikilink")
[Category:1999年中国外交事件](../Category/1999年中国外交事件.md "wikilink")
[Category:1999年美国政治事件](../Category/1999年美国政治事件.md "wikilink")
[Category:1990年代美国外交事件](../Category/1990年代美国外交事件.md "wikilink")
[Category:美國空軍歷史](../Category/美國空軍歷史.md "wikilink")
[Category:1999年5月](../Category/1999年5月.md "wikilink")
[Category:陰謀論](../Category/陰謀論.md "wikilink")

1.
2.

3.
4.

5.

6.

7.  [中国驻南联盟旧使馆开始挖寻当年没有爆炸的炸弹](http://news.sina.com.cn/c/2004-06-21/20582867981s.shtml)

8.

9.

10.

11.

12.
13.

14.
15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25. [Secretary of Defense Cohen's News Briefing on Chinese Embassy
    Bombing](http://www.defense.gov/transcripts/transcript.aspx?transcriptid=536)
    ，美国国防部

26.

27. [Nato bombed Chinese
    deliberately](http://www.theguardian.com/world/1999/oct/17/balkans)

28. [破解美国和北约炸我国驻南联盟使馆之谜](http://news.takungpao.com/history/redu/2014-05/2464694.html)，大公网

29.
30.

31. [中共中央政治局常委、国家副主席胡锦涛同志电视讲话](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2001-01/06/content_504179.htm)，新华网

32. 《武器》一九九九年创刊号

33. [《海峽評論》102期-1999年6月號 異哉\!中國大使館被誤炸(？)
    熊玠](http://www.haixiainfo.com.tw/102-3701.html)

34.

35.

36. [6月17日副国务卿托马斯·皮克林就驻贝尔格莱德中国大使馆遭误袭事件对中国政府的口头说明](http://mil.news.sina.com.cn/2003-05-08/125316.html)

37.

38.

39.

40. [中国驻塞尔维亚大使馆悼念邵云环等烈士，凤凰网，2015-05-08](http://news.ifeng.com/a/20150508/43715089_0.shtml)

41. [炸我驻南联盟使馆纪念日
    美国发微博称保护记者，观察者网，2015-05-08](http://www.guancha.cn/america/2015_05_08_318810.shtml)

42.

43.

44.

45. [美国前军官遭暗杀曾参与轰炸中国大使馆](http://mil.eastday.com/m/20090415/u1a4311248.html)

46.

47.

48.

49.

50.
51.